\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usetheme[progressbar=frametitle, subsectionpage=progressbar, numbering=fraction]{metropolis}

\usepackage{mangeliApreDocker}
\usepackage{url}
\usepackage[english,portuguese]{babel}

\setmonofont{inconsolata}

\title[\url{https://gitlab.com/EduardoMangeli/apresentacao-docker}]{Docker Hands-On}
\author{Eduardo Mangeli}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Programa}
	\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
	\tableofcontents
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}<beamer>
		\frametitle{Programa}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\section{Introdução}

\begin{frame}{Docker}
	Uma plataforma para desenvolver, entregar e rodar aplicações que permite certa independência das configurações de infraestrutura. 
	
	Docker usa contêineres para o desenvolvimento, teste e distribuição das aplicações.
	
	Licença Apache 2.0.
\end{frame}

\begin{frame}{Obtendo o Docker}
	Ferramenta multiplataforma e multiarquitetura que roda nos sistemas operacionais Mac, Windows e Linux; nas arquiteturas x86\_64/amd64, ARM e ARM64/AARCH64.
	
	Muitas opções de instaladores e aplicações podem ser encontradas em:
	
	\url{https://docs.docker.com/get-docker/}
	
	Existem outras opções de instalação e \textit{ports} para outros sistemas operacionais e distribuições. \footnote{Eu uso no gentoo ;)}
\end{frame}

\begin{frame}{Usando na nuvem}
	Contêineres docker são amplamente utilizados em soluções de computação em nuvem como AWS, Google Cloud e Azure, além de serem utilizados nos processos de CD/CI do github e gitlab.
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivos}
	Apresentar o docker e seu orquestrador básico de serviços swarm / docker-compose, além dos conceitos de stack, serviço, contêiner e imagem na utilização prática de uma aplicação com execução de múltiplas réplicas.
\end{frame}

\begin{frame}{Imagens e Contêineres}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=.95\textwidth]{images/architecture}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Serviços e \textit{Stack}}
	Uma das utilizações interessantes do Docker é rodar aplicações de vários contêineres conectados em uma \textit{infraestrutura} própria. Essas contêineres podem ser configurados e gerenciados em conjunto usando um único arquivo YAML. Nesse contexto, os contêineres compõe \textbf{serviços} que em conjunto com as configurações de rede e de armazenamento (volumes), compõe um \textbf{stack}.
	
	Os serviços podem ser configurados para contar com mais de uma cópia (réplica) do contêiner, atuando em \textit{cluster}.
\end{frame}


\begin{frame}{Depois da instalação}
	\begin{itemize}
		\item evite executar o docker como root \url{https://docs.docker.com/engine/install/linux-postinstall/}
		\item é possível configurar o local de armazenamento dos volumes com o parâmetro data-root, que pode ser persistido no arquivo de configuração do daemon. \url{https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/dockerd}
	\end{itemize}

\end{frame}

\section{Criando um contêiner}

\begin{frame}{Arquivo de configuração do contêiner}
	\lstinputlisting[title=DockerFile]{DockerFile}
\end{frame}

\begin{frame}{Código do programa}
	No diretório \texttt{code} 
	\lstinputlisting[title=main.py]{code/main.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Criando uma imagem}
	No diretório onde está o DockerFile.
	\footnotesize
	\begin{boxedverbatim}
		docker build -t mangeli-ping-image .	
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Iniciando o contêiner}
	\footnotesize
	\begin{boxedverbatim}
docker run --name mangeli-container -p 9002:80 mangeli-ping-image		
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Usando a aplicação}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/usando.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Comandos úteis pra gerenciar contêineres e imagens}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{docker stop \{nome do contêiner\}}
		\item \texttt{docker start \{nome do contêiner\}} (o comando run cria o contêiner. Para rodarmos de novo usamos o \textit{start})
		\item \texttt{docker container ls -a} (para listar todos os contâineres e não só os ativos)
		\item \texttt{docker images} (para listar as imagens)
		\item \texttt{docker container rm \{nome do contêiner\}} (para remover o container)
		\item \texttt{docker image rm \{nome da imagem\}} (para remover a imagem)
	\end{itemize}
\end{frame}
	
	
\section{Aplicação com múltiplos contêineres}
	
\begin{frame}
	No diretório \texttt{exemplo-compose}.
	
	\lstinputlisting[title={docker-compose.yml \textit{parte 1}}, linerange=1-21]{exemplo-compose/docker-compose.yml}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
	\lstinputlisting[title={docker-compose.yml \textit{parte 2}}, linerange=21-48, firstnumber=21]{exemplo-compose/docker-compose.yml}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Iniciando o \textit{Stack}}
	\begin{boxedverbatim}
		docker-compose up
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]{Usando}
	\centering
	\texttt{usuário: root | senha: senha} \newline
	\vspace*{1em}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/usando-phpmyadmin}
\end{frame}

\begin{frame}{Gerenciando a execução}
	\begin{itemize}
		\item Usando os mesmos comandos para gerenciar os contêineres
		\item Usando \texttt{CTRL+c} no terminal onde o dock-compose foi executado
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Serviço com múltiplas réplicas}

\begin{frame}{Orquestrador Swarm}
	\begin{itemize}
		\item Permite que vários \textit{hosts} façam parte de um cluster;
		\item Gerencia \textit{stacks} e serviços;
		\item Direciona tráfego para as diversas réplicas \url{https://docs.docker.com/engine/swarm/ingress/} 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Direcionado requisições}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/ingress-routing-mesh}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Iniciando um cluster}
	\begin{boxedverbatim}
		docker swarm init
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquivo de Configuração}
	No diretório \texttt{exemplo-swarm}.
	
	\lstinputlisting[title=docker-compose.yml]{exemplo-swarm/docker-compose.yml}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Fazendo deploy da aplicação}
	\begin{boxedverbatim}
		docker stack deploy -c docker-compose.yml stack-exemplo
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Alguns comandos}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{docker stack ls}
		\item \texttt{docker stack services \{nome da stack\}}
		\item \texttt{docker network ls}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]{Testando a aplicação \textit{parte 1}}
	Usando o browser \textbf{NÃO} é possível perceber o número de réplicas.
	
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/testando-1-swarm}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Testando a aplicação \textit{parte 2}}
	Execute repetidas vezes o comando:
	\begin{boxedverbatim}
		curl 127.0.0.1:9003
	\end{boxedverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Alterando o número de réplicas}
	\begin{itemize}
		\item Altere o arquivo \texttt{docker-compose.yml} do diretório \texttt{exemplo-swarm}:
		\begin{itemize}
			\item Altera a \texttt{linha 11} do arquivo, mudando o número 2 para a sua quantidade desejada de réplicas.
		\end{itemize} 
	
		\item Atualize a \textit{stack}:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{docker stack deploy -c docker-compose.yml stack-exemplo}
		\end{itemize}
	
		\item Rode comandos para confirmar a mudança:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{docker stack services \{nome da stack\}}
		\end{itemize}
	
		\item Teste o balanceamento:
		\begin{itemize}
			\item Execute repetidas vezes o comando: \texttt{curl 127.0.0.1:9003}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Como continuar}
	\Huge\bf\centering
	RTFM !
\end{frame}


\end{document}
